+++
title = "Электрический диполь"
weight = 11

[taxonomies]
authors = ["kogeletey"]

[extra]
math = true
+++

### 11\. Электрический диполь. Дипольный момент. Молекулярная картина поляризации диэлектриков. Поляризационные или связанные заряды. Вектор поляризованности . Теорема Гаусса для вектора поляризованности . Граничные условия для вектора поляризованности


## Электрический диполь 
система двух разноименных по знаку и одинаковых по величине точечных зарядов. $\vec{l}$, проведенный от отрицательного заряда к положительному заряду, называется плечом диполя.

$$
p=q l
$$

называется электрическим моментом диполя.

Молекулярная картина поляризации диэлектриков:

1.  неполярная поляризация: диэлектрик состоит из неполярных молекул, центр масс положительных и отрицательных зарядов которых совпадают. Во внешнем электрическом поле происходит смещение этих центров масс зарядов внутри молекул

2.  полярная поляризация: диэлектрик состоит из диполей (полярных молекул), центр масс положительных и отрицательных зарядов которых не совпадают. Во внешнем электрическом поле диполи поворачиваются таким образом, чтобы их моменты совпадали с напряжённостью внешнего поля

3.  ионная поляризация: диэлектрик состоит из решёток положительных и отравительных ионов, которые во внешнем поле смещаются друг относительно друга.

## Диэлектрики(или изоляторы)

называют вещества, практически не проводящие электрического тока.
Это значит, что в диэлектриках в отличие, например, от проводников нет зарядов, способных перемещаться на значительные расстояния, создавая ток.
Под действием внешнего электрического поля происходит поляризация диэлектрика – смещение положительных и отрицательных зарядов диэлектрика в разные стороны вдоль внешнего электрического поля. 
В результате поляризации на поверхности диэлектрика и в его объёме появляются не скомпенсированные заряды – поляризационные или связанные заряды. 
Заряды, которые не входят в состав молекул диэлектрика, называются сторонними. 
Эти заряды могут находиться как внутри, так и вне диэлектрика.
Для количественного описания поляризации диэлектрика пользуются вектором поляризации – дипольный момент единицы объёма диэлектрика, возникающий при его поляризации.

## Поляризация диэлектрика
Для количественного описания поляризации диэлектрика лучше взять дипольный момент единицы обькма.
Если поле и(или) диэлектрик неоднородны, степень поляризации различна. 
Возьмем физически бесконечно малый обьем, а затем найдем векторную сумму дипольных моментов

$$
\vec{P}=\frac{1}{\Delta V}\sum{\vec{p}_k}
$$

$\vec{P}$ называют поляризованностью диэлектрика. 
Равен дипольному обьему вещества.

Пусть в обьеме содержится $\Delta N$ диполей. Тогда
$$
\vec{P}=n\left\langle\vec{p}\right\rangle
$$

- $n=\frac{\Delta N}{\Delta V}$ - концентрация молекул
- $\left\langle\vec{p}\right\rangle=\frac{(\sum{\vec{p_k}})}{\Delta N}$ средний дипольный момент

## Теорема Гаусса для вектора поляризации

поток вектора поляризации через любую произвольно выбранную замкнутую поверхность равен с обратным знаком заключённому внутри этой поверхности электрическому связанному заряду $q'$:

$$
\oint{Pds}=-q'
$$

### Доказательство
Во внешнем электрическом поле диэлектрик поляризуется. Возникает связный заряд с обьемной плотностью $\rho'$.
Диэлектрик приобретает вектор поляризации.

{% katex(block=true) %}
$$
dq'=\rho' dV=\rho' l_{\bot}d S \\
\rho' l_{\bot}=\frac{dq'}{dV} l_{\bot}=\frac{dp}{dV}=P_{\bot}\implies \\
dq'=P_{\bot}ds=\vec{P}d\vec{s}\implies \\
\oint{\vec{P}d\vec{s}}=q'
$$
{% end %}

## Граничные условия для вектора поляризации
связь между векторами поляризации по разные стороны от границы двух диэлектриков определяется следующим образом

$$
n(P_1-P_2)=\sigma'
$$

- $P_1$ - вектор поляризации в первом диэлектрике, $P_2$ - во втором 
- $n$ - единичный вектор нормали к границе раздела, направленный от первого диэлектрика во второй диэлектрик
- $\sigma'$ - поверхностная плотность связанных носителей заряда, которые расположены на границе между двумя диэлектриками.

## Связь между поляризованностью и поверхностной плотностью
Возьмем в качестве замкнутой поверхность плоский цилиндр. 
Высоту цилиндра ничтожно мала, а площадь такая что $\vec{P}$ одинаков.
Проведем $\vec{n}$ от диэлектрика 1 к диэлектрику 2.

![bound charges cylinder](https://raw.re128.net/kogeletey/knw-media/electromagnetism/bound-charges-cylinder.jpg)

Пренебрежем потоком вектора $\vec{P}$, и запишем 

$$
P_{2n}\Delta S+P_{1n}\Delta S=-\sigma'\Delta{S}
$$

- $P_{2n},P_{1n}$ - проекции вектора $\vec{P}$ в диэлектрике на $\vec{n}$

Проекции друг с другом равны по модулю, но с противоположными знаками. Поэтому можно записать

$$
P_{2n}-P_{1n}=-\sigma'
$$
